---
layout: post
title: VPN ,SOCKS, SSH, TOR
categories: Security
tags: анонимность
img: https://img.tglab.uz/129366914/15220697545ab8f0fa3743c.jpg
---


Есть множество инструментов для достижения анонимности в сети. VPN ,SOCKS, SSH и TOR - одни из самых доступных инструментов. 

### VPN

![](https://img.tglab.uz/129366914/15220697945ab8f122c32ca.jpg)

Представьте сцену из остросюжетного фильма, в которой злодей удирает с места преступления по трассе на спорткаре. Его преследует полицейский вертолёт. Автомобиль въезжает в тоннель, имеющий несколько выходов. Пилот вертолёта не знает, из какого выхода появится машина, и злодей уходит от погони.VPN — это и есть тоннель, связывающий множество дорог. Никто извне не знает, где окажутся автомобили, въезжающие в него. Никто извне не знает, что происходит в тоннеле. 

На деле это так :    
После подключения к VPN, дальнейшие действия в сети происходит от IP адреса сервека к которому Вы подключены. VPN имеет надежное шифрование трафика  и поэтому интернет-провайдер не сможет отслеживать твою деятельность в интернете. 

#### ПЛЮСЫ 

 - Шифрование трафика
 - Анонимной работа в сети интернет 
 - Простота и удобство настройки подключения

#### МИНУСЫ

 - Многие сервисы ведут логи и могут передать при запросе

### SOCKS

![](https://img.tglab.uz/129366914/15220698335ab8f149dda08.jpg)

Поскольку SOCKS (как уже было отмечено выше) передает все данные от клиента серверу, ничего не добавляя от себя, то с точки зрения web-сервера socks proxy является клиентом. Поэтому анонимность этого типа proxy-серверов всегда является действительно полной. Протокол Socks изначально создавался в качестве надежного средства для анонимной работы в Интернете. Другими словами - это посредник между Вашим кампьютером и ресурса к которому Вы делаете обращение. Работая через SOCKS ресурс видит IP SOCKS, а не Ваш. 

#### ПЛЮСЫ

 - Небольшая стоимость
 - Большой выбор локации

#### МИНУСЫ 

 - Нет шифрования трафика

### SSH 

![](https://img.tglab.uz/129366914/15220698695ab8f16d60e1e.jpg)

SSH позволяет безопасно передавать в незащищенной среде практически любой другой сетевой протокол, таким образом, можно не только удаленно работать на компьютере через командную оболочку. SSH по функционалу тот же самый SOCKS, но с одним существенным и важный отличием - шифрование трафика. Провайдер не сможет отслеживать активность, т.к. SSH обеспечивает надежное шифрование трафика. 


#### ПЛЮСЫ

 - Шифрование трафика
 - Дешевле VPN 

#### МИНУСЫ

- Цена выше чем у SOCKS
- Сложнее в использовании, чем сокс и впн


### TOR 

![](https://img.tglab.uz/129366914/15220699015ab8f18dadcf1.jpg)

Tor — это что-то сложное для хакеров и компьютерных гениев. На самом деле разработчики уже максимально упростили его использование — достаточно скачать Tor Browser, и при его запуске вы автоматически будете использовать сеть Tor. Никаких настроек, команд в командной строке и прочего.

технология ТОР позволяет заходить на сайты и скачивать что-то из сети не оставляя после себя никаких следов. Т.е., когда вы открываете, например, через Tor Browser какой-то сайт, то нельзя будет на этом сайте отследить IP-адрес вашего компьютера (а значит и вас вычислить). Даже ваш интернет-провайдер не поймет (при все желании), что вы на этот сайт заходили (и доказать это будет невозможно). Ну, и сам браузер все следы ваших скитаний по интернету хранить не будет.

Как работает TOR? Это называют луковичной маршрутизацией. Смотрите. Существует сеть узлов принадлежащих приверженцам этой технологии. Для передачи данных используются три произвольных узла. Но какие из них? А этого как раз никто и не знает.

Тор браузер отправляет пакет первому узлу, причем в нем находится зашифрованный адрес второго узла. Первый узел знает ключ для шифра и, узнав адрес второго, переправляет туда пакет (это как у лука сняли первый слой). Второй узел, получив пакет, имеет ключ для расшифровки адреса третьего узла (сняли еще один слой с лука). Таким образом, со стороны не возможно понять, какой именно сайт вы в итоге открыли в окне своего Tor Browser.


#### Плюсы

 - Открытый исходный код
 - Надежное шифрование
 - Собственный псевдо-домен .onion 

#### Минусы

 - Порой очень высокий пинг (задержка) 
 - Возможность перехвата трафика на выходном узле, если конечный веб-сервер не поддерживает ssl либо tls шифрование.


